\pagenumbering{gobble}

\selectlanguage{magyar}
\hungarianParagraph

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in Hungarian
%----------------------------------------------------------------------------

\chapter*{Kivonat}

Napjainkban az online jegyvásárlás rohamos elterjedése figyelhető meg a technológia fejlődésével és az internet elérhetőségének növekedésével. Egy online platformon keresztül az emberek ma már kényelmesen és gyorsan tudnak jegyeket vásárolni különféle eseményekre, mint például koncertekre, színházi előadásokra vagy sporteseményekre, mint például a Formula-1.

Az online jegyvásárlás számos előnnyel jár. A vásárlók egyszerűen és kényelmesen böngészhetnek és választhatnak a széles körű jegyválaszték közül. Az online platformok részletes információkat nyújtanak az eseményekről, beleértve a dátumokat, helyszíneket és leírásokat. Emellett az online jegyvásárlás lehetővé teszi a jegyek összehasonlítását, árak és típusok kiválasztását, ami segít a vásárlóknak a legjobb lehetőség megtalálásában.

A technológiai fejlesztések, mint például a biztonságos online fizetési rendszerek és az elektronikus jegyek, hozzájárultak az online jegyvásárlás elterjedéséhez. A vásárlók könnyedén és biztonságosan fizethetnek az online platformokon (webshop) keresztül, és elektronikus jegyet kapnak, amelyet mobil eszközükön vagy nyomtatható formában mutathatnak fel az eseményen. Az online jegyvásárlás megkönnyíti az eseményekre való részvételt, hiszen a vásárlóknak nem kell hosszú sorokban állniuk a jegypénztáraknál. 


\vfill
\selectlanguage{romanian}

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in Romanian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Rezumat}

În prezent, se observă o răspândire rapidă a achiziționării de bilete online, odată cu dezvoltarea tehnologică și creșterea accesului la internet. Prin intermediul unei platforme online, oamenii pot cumpăra bilete confortabil și rapid pentru diverse evenimente, cum ar fi concerte, spectacole de teatru sau evenimente sportive, precum Formula 1.

Achiziționarea de bilete online vine cu numeroase avantaje. Cumpărătorii pot naviga și alege cu ușurință dintr-o gamă largă de opțiuni de bilete. Platformele online oferă informații detaliate despre evenimente, inclusiv date, locații și descrieri. De asemenea, achiziționarea de bilete online permite compararea prețurilor și selecționarea diferitelor tipuri de bilete, ceea ce ajută cumpărătorii să găsească cea mai bună opțiune.

Dezvoltările tehnologice, cum ar fi sistemele de plată online sigure și biletele electronice, au contribuit la răspândirea achiziționării de bilete online. Cumpărătorii pot plăti ușor și în siguranță prin intermediul platformelor online (webshop) și primesc biletele electronice, pe care le pot prezenta pe dispozitivele lor mobile sau sub formă printată la eveniment. Achiziționarea de bilete online facilitează participarea la evenimente, deoarece cumpărătorii nu mai trebuie să stea în rânduri lungi la casele de bilete.


\vfill
\selectlanguage{english}
%\englishParagraph

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in English
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}

Currently, the rapid spread of online ticket purchasing can be observed due to technological advancements and the increased accessibility of the internet. Through an online platform, people can now conveniently and quickly purchase tickets for various events such as concerts, theater performances, or sports events like Formula 1.

Online ticket purchasing comes with numerous advantages. Customers can easily browse and choose from a wide range of ticket options. Online platforms provide detailed information about events, including dates, venues, and descriptions. Additionally, online ticket purchasing allows for ticket comparisons, price and type selections, which help customers find the best options available.

Technological developments, such as secure online payment systems and electronic tickets, have contributed to the widespread adoption of online ticket purchasing. Customers can easily and safely make payments through online platforms (webshop) and receive electronic tickets that can be presented on their mobile devices or in printable form at the event. Online ticket purchasing simplifies event attendance, as customers no longer have to wait in long queues at ticket counters.


\vfill
\dolgozatnyelve
\defaultParagraph